# Lab-2

Сбор и аналитическая обработка информации о сетевом трафике

## Цель

1. Развить практические навыки использования современного стека инструментов сбора и аналитической обработки информации о сетвом трафике
2. Освоить базовые подходы блокировки нежелательного сетевого трафика
3. Закрепить знания о современных сетевых протоколах прикладного уровня

## ️Исходные данные

1. Персональный компьютер
2. Программа Wireshark
3. Утилита Zeek
4. Язык программирования Python

## ️Варианты решения задачи

### Вариант 1

1. Собрать сетевой трафик с помощью Wireshark
2. Выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика из общедоступных источников – https://github.com/StevenBlack
4. Написать программу на любом удобном языке (Python, bash, R и т.д.), которая подсчитывает процент нежелательного трафика в собранном на этапе 1 трафике.

### Вариант 2

Отличие от варианта 1 заключается в использовании другого ПО.

1. Собрать и выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
2. Собрать данные об источниках нежелательного трафика, например – https://github.com/StevenBlack
3. Написать программу на любом удобном языке (Python, bash, R и т.д.), которая подсчитывает процент нежелательного трафика в собранном на этапе 1 трафике.

## ️Общий план выполнения

В ходе работы был использован первый вариант решения задачи.

## Содержание ЛР

### Шаг 1. Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб)

Для сбора сетевого трафика воспользуемся Программой Wireshark
Выберем сетевой интерфейс (в данном случае eth0)
![](img/1.png)

Собираем трафик и сохраняем в формате, который хорошо воспринимает утилита Zeek
![](img/2.png)

### Шаг 2. Выделить метаинформацию сетевого трафика

Утилита Zeek распределит метаинформацию о трафике в соответствующие папки по протоколам. Нам нужен файл data.log
![](img/3.png)

### Шаг 3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика

Воспользуемся репозиторием https://github.com/StevenBlack/hosts.

Также отфильтруем файл, чтобы остались только доменные имена
![](img/4.png)

Таким образом был получен файл, с которым можно работать для вычленения нежелательных dns адресов из нашего трафика

### Шаг 4. Написать программу, которая подсчитывает процент нежелательного трафика


![](img/5.png)

## ️Оценка результата

После запуска программы были получены следующие результаты:

![](img/6.png)

## ️Вывод 

В результате выполнения работы я освоил основные инстументы для захвата и дальнейшего анализа трафика, такие как WireShark и Zeek. Также с помощью средств программирования были получены практические знания по написанию скрипта для определения процентажа нежелательного трафика.
